<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Рапорт еникольского коменданта генерал-майора Борзова — графу Румянцеву-Задунайскому. 24 сентября 1776 г. № 61. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 61. Рапортъ еникольскаго коменданта генералъ-маіора Борзова — графу Румянцову-Задунайскому.==

{{p|103}}

{{Right2|<small>24-го сентября 1776 г. № 61.</small>}}

О дошедшихъ мнѣ изъ Анатоліи и Тамана на сихъ дняхъ извѣстіяхъ, вашему сіятельству донести честь имѣю. Пребывающій въ крѣпости Трапезонтѣ Гаджи-Али-бей паша, подъ претекстомъ выступленія войскъ противъ персіянъ изъ принадлежащаго ему округа собралъ до 40,000 янычаръ, имѣетъ при томъ два фрегата, оконченные въ недавне построеніемъ въ Синопѣ, а для транзиту нѣсколько купеческихъ судовъ. Объ ономъ посланными отъ меня въ Крымъ конфидентами примѣчено, что нерѣдко отъ помянутаго паши для переговору съ ханомъ Девлетъ-Гиреемъ довѣренные люди присылаются, кои въ Бакчисараѣ содержаны скрытно. Въ семъ случаѣ возможнымъ поставляютъ оному принять другую дорогу, а по сходству того находящійся въ Тамани турецкій начальникъ Орду-агаси, какъ о томъ до меня слухъ дошелъ, изъ числа того войска нѣкоторую часть войскъ въ отдѣленіе себѣ ожидалъ. Между тѣмъ въ прошедшую недѣлю черезъ особое его возбужденіе для занятія за{{g}}мка Каплу при новомъ сераскирѣ 400 некрасовцовъ отправлено, за которыми въ слѣдъ, по таковой надобности изъ таманскихъ жителей нѣкоторое число въ Темрюкъ послано будетъ.

Затѣмъ по подозрѣнію хана Девлетъ-Гирея на нѣкоторыхъ чиновниковъ въ перепискѣ съ Шагинъ-Гиреемъ султаномъ, исключая мангутской орды отъ прочихъ сего мѣсяца въ половинѣ всѣ мурзы были собраны къ Ширинъ-бею съ тѣмъ, что по своему обыкновенію должны сдѣлать хану вновь присягу, но по окончаніи сей церемоніи нѣкоторые изъ нихъ поставляли шуткой.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
